## 序

之前写过一篇[大话权限中心的PHP架构之道](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTE0ODEwMQ==&mid=403288937&idx=1&sn=1ac81f1c8c0465e32cba9dd6f489fd6a&scene=1)，主要是从软件工程角度介绍，如何通过**编码规范、依赖管理、数据源架构、事务处理、单元测试**等技术，来保障权限系统的高可用，并未真正的涉及这套系统的架构。

今天准备从**设计细节**上分享一二。

望各位看官，心有“空杯”，带着“问题”一探究竟。

## 0. RBAC3

这里还是尤为的重要，因为他是整套系统设计的**根基**。

所以残忍的从上一篇中复制了一遍。。。

RBAC认为权限授权实际上是Who、What、How的问题。在RBAC模型中，who、what、how构成了访问权限三元组，也就是“Who对What(Which)进行How的操作”。

- Who：权限的拥用者或主体（如Principal、User、Group、Role、Actor等等）
- What：权限针对的对象或资源（Resource、Class）。
- How：具体的权限（Privilege，正向授权与负向授权）。
- Operator：操作。表明对What的How操作。也就是Privilege+Resource
- Role：角色，一定数量的权限的集合。权限分配的单位与载体,目的是隔离User与Privilege的逻辑关系.

![RBAC3模型](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rbac3.png)

权限系统的本质就是这个模型（个人观点勿喷）。我们在此核心思想上，抽象了两个新概念。

**应用建模、权限自治**

下面将从以下4个层面展开介绍。

- 应用建模
- 业务场景
- 权限管理
- 鉴权设计


## 1. 应用建模

系统架构上支撑权限系统灵活配置，不僵硬字段，不僵硬行为，基于各种业务权限管控的特征灵活设计。

公式一枚：**应用＝资源＋行为＋角色**

### 1.1 字段定义

简单点说，就是**要管控资源的属性和行为**。

比如要管控菜单，属性就包括**菜单ID、菜单名称、菜单URL、菜单ICON、上级菜单ID**等，行为就包括**访问、授权**等。（菜单权限）

比如要管控城市，属性就包括**区域ID、区域名称、区域代码、所属区域ID**等，行为就包括**访问、授权**等。（区域权限）

比如要管控CMS，字段就包含**页面ID、页面名称**等，行为就包括**访问、授权、编辑、重置**等。（CMS数据权限）

按照惯性的思维，这里就是**3张资源表对应角色表，同时还有3张资源角色关系表**，换而言之，就是有多少资源需要管控就有多少张表（又是个人观点，勿喷）。

惯性的思维，**两个痛点**。

1. 每一种资源都要独立存储。
2. 每一种资源都要有一套Form排版&交互&存储实现。

为了解决这个问题，我们做了以下的设计。

#### 字段建模

任意资源的字段，都可以抽象成如下几类。

- 资源映射字段（mapField）
- 资源节点字段（treeFiled）
- 资源系统字段（systemFields）
- 资源表单字段（columns）
- 资源行为字段（privileges）

举个栗子：菜单资源。

```php

class menu extends app
{
    public static $appMapField = 'url';
    public static $appTreeField = 'name';
    public static $columns = array(
        array(
            'id' => 'id',
            'label'  => '菜单ID',
            'type'  => 'input',
            'format' => 'int',
            'option' => array()
        ),
        array(
            'id' => 'name',
            'label'  => '菜单名称',
            'type'  => 'input',
            'format' => 'string',
            'option' => array()
        )
    );
    public static $privileges = array(
        array(
            'id'    => 'access',
            'name'  => '访问'
        )
    );
    public static $systemFields = array('id', 'parent_id');
}

```

#### 动态表单

表单在网页中主要负责数据采集功能。一个表单有三个基本组成部分：

1. 表单标签；
2. 表单域，包含了文本框、密码框、隐藏域、多行文本框、复选框、单选框、下拉选择框和文件上传框等；
3. 表单按钮。

**常规工作是静态表单**。

设计动态表单模型，基本的思路应该是**数据和表现显示的分离**。抛开表现层，一个表单包含的若干个字段和填写的数据。所谓动态，就是这些字段名称可能改变，数量可能有增减。

- 通过**资源的columns字段**控制表现层。
- 通过**资源的数据字段**控制数据层。

通过这种模式，任意资源的**Form排版&交互&存储**都动态实现了。

### 1.2 数据存储

资源表对应的Schema如下：

| 字段名称 | 字段备注 |
|:----| :--------|
| 应用ID |/|
| 资源ID |/|
| 资源父ID |/|
| 资源Data | JSON |

通过**反射API**，获取当前应用的资源存储插件（资源Data字段）。

```php

app::find($params['app_id'])->getResoucePlugin()->save($params['data']);

```

通过**资源基类**做数据存储的统一封装。

```php

public function save()
{
    $this->beforeSave($this->attributes);
}

protected function beforeSave()
{
    //check attributes
}

```

很显然**资源Data**字段，不能很好的完成**单资源行为鉴权**的任务。

设计上引入了资源**映射字段**，每当资源变更时，触发`addMap`，会**同步字段信息**到资源映射关系表中（资源的语义化索引）。

举几个栗子，方便大家理解这个字段：

- 比如菜单类应用，映射字段就是菜单链接。
- 比如数据类应用，映射字段就是数据ID。

```php

public function addMap()
{
    if ($this->map) {
        //sync map field
    } else {
        //create map field
    }
}

```

应用建模，相对来说是一个较技术的话题，换个方向，下面来和大家聊一聊系统的业务场景。

## 2. 业务场景

系统架构上支撑多种业务形态的权限管控。

### 2.1 菜单类业务

说到权限，大多数应用场景都会想到菜单权限，然而我们也不例外，菜单类的应用，就是生产的第一个实例。

举个栗子：A系统/菜单权限应用

- 字段
  - 菜单ID、菜单名称、菜单链接、菜单上级ID
- 行为
  - 访问、授权

### 2.2 数据类业务

数据类应用，相对于菜单类型来说，更关注的是，**对某一行数据的行为控制**，行为是多样的。

举个栗子：A数据/数据权限应用

- 字段
  - 数据ID、数据名称
- 行为
  - 访问、授权、编辑、删除、新增、重置、导出、导入

### 2.3 表单类业务

表单类应用，在2B的系统中，权限设计尤为重要。

举个栗子：A确认单/表单权限应用

- 字段
  - 模块ID、模块名称（行程模块、供应商模块、订单模块、财务模块）
- 行为
  - 访问、授权、只读、可写、隐藏

总结一下权限的业务场景：

- 菜单类：单资源的单行为（能否”行为“当前“资源”）
- 数据类：单资源的多行为
- 表单类：多资源的多行为

> 小伙伴们，你们的业务场景能实现吗？（留言吧）

## 3 权限管理

接下来说说权限管理中的一些设计之道。

### 3.1 自治

设计上参考JIRA，**当前应用的管理者主导当前应用的权限生态**。

- 资源的增删改查
- 角色的增删改查
- 资源字段定义
- 资源行为定义
- 资源行为的角色赋予

### 3.2 自举

系统中给每一种资源都天生赋予一种系统行为叫做“**授权**”。

任意资源节点的角色行为赋予，都由拥有该资源节点**授权**行为的角色去分配。

### 3.3 双向授权

两个维度授权，方便检索，也方便配置。

基于角色＋行为，选择资源。

基于资源＋行为，选择角色。

^^^^^^^^

下一个阶段将会支持**默认权限**的配置，非应用内的角色，也同样可以享有应用内的部分资源的部分行为的权限。

## 4 鉴权设计

最后简单说下，鉴权接口的设计。

U、R、P、S分别表示用户集合、角色集合、许可权集合和会话集合。

PA P×R表示许可权与角色之间多对多的指派关系。

UA U×R表示用户与角色之间多对多的指派关系。

公式一枚：**S＝UA ∩ PA**

### 4.1 单应用＋单行为

统称为**资源树**接口。

举个栗子：R角色在A应用中拥有P行为的资源。

### 4.2 单应用＋单资源＋单行为

统称为**行为鉴权**接口。

举个栗子：R角色在A应用中是否拥有R资源的P行为。

## 结束语

权限系统一直以来是我们应用系统不可缺少的一个部分，若每个应用系统都重新对系统的权限进行设计，以满足不同系统用户的需求，将会浪费我们不少宝贵时间，所以花时间来设计一个相对通用的权限系统是很有意义的。

**设计一个相对通用的系统是很有意义的**。(不仅仅是权限)

> 多交流，多分享，书写更好的代码。

> 享受编程和技术所带来的快乐。
